歷史回顧：羅馬尼亞革命，壽西斯古伏誅

以下摘錄維基百科

相關影片：

1989年，六四事件後，許多東歐的前社會主義國家相繼發生政權更迭，蘇聯的民主化進程也已經起步，與此相對照，壽西斯古領導下的羅馬尼亞卻沒有任何反應，甚至還加強了全面控制。同年12月，出於對壽西斯古統治的不滿，羅馬尼亞西部邊境重鎮蒂米什瓦拉發生了騷亂。17日，在壽西斯古的指揮下，羅馬尼亞軍警在市內開槍，逮捕了一些鬧事者，一度將騷亂平息。但蒂米什瓦拉事件被當時世界各國媒體報道成「忠於壽西斯古的羅馬尼亞保安部隊在蒂米什瓦拉實施大屠殺，幾千人喪生，上萬人被捕或失蹤」。18日，壽西斯古照常前往伊朗進行為期三天的國事訪問，並向伊朗總統拉夫桑賈尼宣稱：「我們的形勢是穩定的。」，這是壽西斯古最後一次對外國事訪問。但是，壽西斯古在回國後蒂米什瓦拉的騷亂並未平息，自由歐洲電台對蒂米什瓦拉大屠殺血流成河的報道激怒了羅馬尼亞人，局勢一發不可收，引發了全國性的騷亂，很快發展到羅馬尼亞軍隊倒戈軍事進攻保安部隊。從15日蒂米什瓦拉發生動亂到25日壽西斯古被處死，羅馬尼亞10天內天翻地覆。21日，他決定在羅馬尼亞首都布加勒斯特舉行群眾集會，號召人民支持他在蒂米什瓦拉的鎮壓行動。該日中午12時，布加勒斯特中央廣場10萬人舉行集會。壽西斯古及其夫人在中央大廈的陽台上出現，並進行演講。期間突然有人在廣場角落高呼：「打倒壽西斯古！」同時進行的電視轉播隨即中斷，壽西斯古的右手在半空中停止。此後，「打倒殺人犯」的口號聲和嘈雜聲在廣場散開，局勢逐漸失控。頭戴鋼盔的武裝警察將四周的街道包圍，軍官向人群喊話，命令他們散去。羅馬尼亞國防部長米列亞親自指揮，並下令「不准向人群開槍」。但布加勒斯特市長卻到前線傳達「最高統帥」的命令：「可以開槍，朝天開槍，先警告，如果不成，向腿部開槍！」米列亞無法承受壓力而自殺，震動朝野。

22日上午10時，原本支持壽西斯古的軍隊開始倒戈，羅馬尼亞軍隊從首都布加勒斯特市中心撤出，而鎮暴警察無法阻擋遊行隊伍的衝擊。此後，示威群眾向壽西斯古所在的黨中央大廈匯集，並進行衝擊，一些人將大廈窗戶打破，並將壽西斯古畫像扔出。壽西斯古看到情況不妙，調來直升飛機逃往布加勒斯特北郊 ，結果被羅馬尼亞救國陣線逮捕，下午3點30分被逮捕並關押於一處軍事設施內，直到審判。他和妻子埃列娜·壽西斯古被控五項罪名成立：

大量屠殺人民，犧牲者超過6萬名；

利用秘密警察來對付人民和國家，損害了國家力量，構成了破壞政權罪；

在各個城市製造爆炸事件，破壞建築物和公共財產，構成破壞公共財產罪；

把國家經濟搞得一團糟，構成損壞國民經濟罪；

在國外銀行存款超過10億美元，並企圖利用這筆款外逃。

壽西斯古政權的四名高官在1990年受審時，對於屠殺689人認罪。其他來源估計屠殺死亡人數約數百人。

1989年12月25日，壽西斯古夫婦在羅馬尼亞南部登博維察縣兵營廁所前一塊空地上被處決。行刑隊由三人組成：精英傘兵團隊長Ionel Boyeru，軍士長Georghin Octavian和Dorin-Marian Cirlan。一種說法是壽西斯古唱起了《國際歌》，被其夫人埃列娜打斷，「他們要把我們像狗一樣射殺！」埃列娜最後的遺言是「我不信！羅馬尼亞還有死刑嗎？」另一說法是臨刑前壽西斯古高呼：「自由和獨立的羅馬尼亞萬歲！」其夫人埃列娜則唱起了《國際歌》。在行刑隊指揮官趕到之前，士兵已經開槍，壽西斯古中彈倒地，後腦勺撞在廁所的牆上，死後仍睜着雙眼。其夫人頭部中彈，腦漿外溢，鮮血不斷外流，其所有財產也被沒收。審訊及槍決過程的影片很快在法國及其他歐洲國家流傳，羅馬尼亞的電視台也曾播出。至此，長達25年的壽西斯古政府宣告倒台，羅馬尼亞共產黨也隨之消亡。

好快就到委內瑞拉
跟住到支共

新一年恭祝習近平同壽西斯古同樣下場

History always repeats itself

1989年有十億美金係外國
應該啪埋直系親屬啦

好似話啪完呢兩條友後，新政權立即宣佈廢除死刑

21日，他決定在羅馬尼亞首都布加勒斯特舉行群眾集會，號召人民支持他在蒂米什瓦拉的鎮壓行動。該日中午12時，布加勒斯特中央廣場10萬人舉行集會。壽西斯古及其夫人在中央大廈的陽台上出現，並進行演講。期間突然有人在廣場角落高呼：「打倒壽西斯古！」同時進行的電視轉播隨即中斷，壽西斯古的右手在半空中停止。此後，「打倒殺人犯」的口號聲和嘈雜聲在廣場散開，局勢逐漸失控。

寫過篇essay研究點解歐洲個年咁多變革得佢一個咁暴力 幾有趣

因為個報導講話死成幾萬人？

東歐革命好多都唔係流太多血，即使係東德都冇佢講到咁誇。聽到死咁多人，所以群情先咁洶涌？同埋成件事由爆發到處決先短短十日，民眾都係火遮眼，未有足夠時間冷靜落嚟咁

驚變到reign of terror 咁掛
其實幾好

事後調査佢係無海外資產
因為佢太有自信政權唔會倒台

當年嘅秘密警察Securitate 夠晒出名

我個陣寫就覺得有兩個因素(原文好似有三個，但唔記得左 )
1無真正leader 無辦法有效談判、控制唔到群眾、利益集團各自行事
2足球流氓文化，個邊球賽後經常有暴動，做慣做熟，所以有咩事特別容易mobilize
當然呢啲歷史因果野無絕對

習近平有咩下場呢

1咪即係連登仔最喜愛既無大台？

支共唔會，d蝗實在太on9。

另外一樣，要記取兩德統一延禍至今嘅教訓

大陸有機會會

但係港豬就絕對唔會

你經常會聽到新聞，大陸有人殺差佬，放汽油彈炸遷拆大隊

香港嗰班幾年前畀人拉曬

_ _ 革命，_ _ _ 伏誅。

要幫壽西古斯講句公道話
佢果十億海外美金係被人老屈
(因為佢自信 唔會出事)

同支那果班唔同

羅馬尼亞國防部長米列亞親自指揮，並下令「不准向人群開槍」。

去過佢落order起嗰個議會宮，真係大到痴撚線不過同時感受到佢真係好獨裁，盡用民脂民膏